### Вопросы и ответы к зачёту по ТСПП:

### 1. Жизненный цикл ПО. Этапы жизненного цикла и их краткое описание
Жизненный цикл программного обеспечения (ПО) — это последовательность этапов, 
которые ПО проходит от идеи до удаления из эксплуатации. Обычно жизненный цикл ПО включает в себя следующие этапы:

* Анализ и планирование: этот этап включает сбор требований, определение целей и задач, а также разработку плана работ. Основная цель этого этапа — определить, что нужно со
здать и как это будет реализовано.

* Проектирование: на этом этапе создается детальное техническое задание и разрабатывается архитектура программы. Дизайнеры определяют, как будут выглядеть элементы интерфей
са, разработчики выбирают технологии и инструменты для написания кода.

* Разработка: на этом этапе начинается создание программного кода. Разработчики используют спецификации, разработанные на предыдущих этапах, для написания кода.

* Тестирование: разработчики выполняют тестирование, чтобы проверить работоспособность программы и соответствие её требованиям и спецификациям. На этом этапе могут быть обн
аружены ошибки, которые будут исправлены в следующей итерации.

* Внедрение: на этом этапе программное обеспечение устанавливается на конечных пользователях и интегрируется с другими системами по необходимости.

* Эксплуатация: на этом этапе программа используется конечными пользователями. Разработчики могут выполнять поддержку и обновление программного обеспечения, чтобы обеспечив
ать его работоспособность.

* Устаревание: на этом этапе ПО выходит из эксплуатации. За время жизни программы возможно более удачное создание аналогов или изменения технологической базы, что приводит 
к её замене новыми решениями.

Жизненный цикл ПО может иметь различные модификации и дополнительные этапы в зависимости от требований к проекту и используемой методологии разработки.

### 2. Модели жизненного цикла ПО. Каскадная модель, ее описание, плюсы и минусы.
Каскадная модель (или Waterfall) — это одна из самых старых и распространенных моделей жизненного цикла ПО, которая была разработана в 1970 году.

Каскадная модель описывает жизненный цикл ПО как последовательность фаз с линейной зависимостью друг от друга. Каждая следующая фаза начинается только после успешного завершения предыдущей фазы. Основными этапами каскадной модели являются:

* Анализ.
* Проектирование.
* Разработка.
* Тестирование.
* Внедрение.

Плюсы каскадной модели:

* Простота и понятность.
* Линейная структура процесса разработки, что упрощает управление проектом.
* Хорошо подходит для проектов, в которых требуются строгие процессы и контроль качества.

Минусы каскадной модели:

* Жесткая линейная структура, которая не позволяет возвращаться к предыдущим этапам, что может привести к непредвиденным результатам на более поздних этапах.
* Неэффективность в условиях быстрой смены требований и необходимости быстрой адаптации к рынку.
* Не всегда возможно провести полный анализ и определить все требования на начальном этапе проекта.

В целом, каскадная модель может быть полезной для некоторых типов проектов, но она имеет свои ограничения и не подходит для всех видов разработки ПО.

### 3. Модели жизненного цикла ПО. Итерационная модель, ее описание, плюсы и минусы.
Итерационная модель разработки программного обеспечения представляет собой последовательность итераций, каждая из которых проходит через фазы жизненного цикла ПО - анализ, проектирование, реализация и тестирование. Каждая итерация заканчивается выпуском продукта, который можно оценить и использовать.

Основные плюсы итерационной модели:

* Более гибкая и адаптивная к изменениям требований заказчика. Это связано с тем, что каждая итерация может быть скорректирована в соответствии с новыми требованиями.
* Возможность получения обратной связи от пользователей на каждой итерации. Это позволяет учитывать мнение клиентов и вносить нужные изменения в продукт еще на ранних этапах разработки.
* Улучшение качества продукта за счет постоянного тестирования и анализа каждой итерации.
* Сокращение времени разработки благодаря параллельной работе над несколькими итерациями.
* Возможность снижения затрат на разработку, так как каждая итерация имеет конкретную цель.

Основные минусы итерационной модели:

* Может быть более сложной в управлении, поскольку каждая итерация требует отдельного контроля и учета.
* Может создавать проблемы с обеспечением совместимости между различными итерациями, особенно если они не были должным образом спланированы и координированы.
* Не всегда подходит для крупных проектов, где требуется строгое планирование и контроль.
* Возможна задержка в выпуске финального продукта, особенно если каждая итерация затягивается на длительное время.
* Требует высокой степени экспертизы и опыта со стороны исполнителей, так как каждая итерация должна быть хорошо спланирована и выполнена в соответствии с целями заказчика.

### 4. Модели жизненного цикла ПО. Спиральная модель, ее описание, плюсы и минусы.
Спиральная модель - это модель жизненного цикла ПО, которая представляет собой комбинацию последовательности водопадной модели и итерационного подхода.

Описание спиральной модели:

* Идентификация и анализ требований. В этой фазе определяются требования к ПО и проводится анализ рисков.
* Проектирование. На основе требований к ПО создается проектное решение.
* Разработка и тестирование. В этой фазе осуществляется кодирование, тестирование, отладка и верификация ПО.
* Оценка рисков. В каждой итерации оцениваются риски и принимаются меры по их управлению.
* Планирование следующей итерации. На основе результатов текущей итерации планируется следующая.

Плюсы спиральной модели:

* Учитывает риски и позволяет своевременно принимать меры по их управлению.
* Подходит для разработки сложных систем, где необходимо проводить множество экспериментов и исследований.
* Позволяет быстро реагировать на изменения требований заказчика.

Минусы спиральной модели:

* Требует высокой квалификации участников проекта и тщательного планирования каждой итерации.
* Может быть более затратной по сравнению с другими моделями жизненного цикла ПО.
* Не всегда подходит для малых проектов.

### 5. Модели жизненного цикла ПО. V-образная модель, ее описание, плюсы и минусы.
V-образная модель - это модель жизненного цикла ПО, которая основывается на принципе верификации и валидации.

Описание V-образной модели:

* Сбор требований. В этой фазе определяются требования к ПО.
* Анализ и проектирование. На основе требований к ПО создается архитектура системы и разрабатывается техническое задание.
* Кодирование. В этой фазе осуществляется написание кода и выполнение модульного тестирования.
* Тестирование. На основе технического задания проводится интеграционное и системное тестирование.
* Релиз. В этой фазе выполняется установка программного обеспечения на целевую платформу и проводится приемо-сдаточное тестирование.

Плюсы V-образной модели:
* Учитывает тестирование на всех уровнях проекта.
* Разработка ПО выполняется поэтапно и проект управляем.
* Промежуточные результаты можно контролировать и корректировать.

Минусы V-образной модели:

* Модель малопригодна для проектов, где требуется быстрое развитие и прототипирование.
* Стоимость реализации высока за счет необходимости проведения тестирования на всех уровнях.
* Разработка может затянуться из-за высокой степени формализации процессов и документации.

### 6. Модели жизненного цикла ПО. Модель прототипирования, ее описание, плюсы и минусы.
Модель прототипирования - это модель жизненного цикла ПО, которая основывается на создании прототипа будущего продукта.

Описание модели прототипирования:

* Сбор требований. В этой фазе определяются требования к ПО.
* Проектирование прототипа. На основе требований создается прототип продукта.
* Разработка прототипа. В этой фазе создается рабочий прототип продукта.
* Тестирование прототипа. На основе прототипа проводится тестирование и сбор обратной связи для дальнейшего улучшения продукта.
* Доработка прототипа. На основе результатов тестирования и обратной связи производятся изменения и улучшение прототипа.
* Создание окончательной версии продукта. На основе уточненных требований и отреагированных на них доработок создается окончательная версия продукта.

Плюсы модели прототипирования:

* Позволяет быстро оценить потенциальный успех продукта.
* Позволяет осуществлять корректировки на ранних стадиях разработки, что может существенно снизить риски для проекта.
* Увеличивает шансы на создание продукта, который лучше соответствует потребностям пользователей.

Минусы модели прототипирования:

* Может привести к дополнительным затратам на разработку и тестирование нескольких прототипов.
* Не подходит для проектов, требующих высокой степени формализации и точности.
* Может привести к потере времени на разработку прототипа, который в конечном итоге может быть отвергнут.

### 7. Модели жизненного цикла ПО. Эволюционная модель, ее описание, плюсы и минусы.
Эволюционная модель - это модель жизненного цикла ПО, которая основывается на постепенном улучшении продукта путем добавления новых функций и возможностей.

Описание эволюционной модели:

* Сбор требований. В этой фазе определяются требования к ПО.
* Определение базовой версии. Создается начальная версия продукта, которая соответствует базовым требованиям заказчика.
* Разработка итераций. В каждой итерации добавляются новые функции и возможности, которые расширяют функциональность продукта.
* Тестирование и сбор обратной связи. На основе каждой итерации проводится тестирование и сбор обратной связи для дальнейшего улучшения продукта.
* Доработка продукта. На основе результатов тестирования и обратной связи производятся изменения и улучшения продукта.
* Релиз окончательной версии продукта. На основе уточненных требований и отреагированных на них доработок создается окончательная версия продукта.

Плюсы эволюционной модели:

* Позволяет быстро реагировать на изменения требований заказчика.
* Позволяет осуществлять корректировки на каждой итерации разработки, что может существенно снизить риски для проекта.
* Увеличивает шансы на создание продукта, который лучше соответствует потребностям пользователей.

Минусы эволюционной модели:

* Может привести к дополнительным затратам на разработку нескольких версий продукта.
* Не подходит для проектов, требующих высокой степени формализации и точности.
* Может привести к определенной неопределенности в отношении окончательной версии продукта и даты ее выпуска.

### 8. Контроль версий Git. Git-flow – основные концепции (модель ветвления). Основные определения (коммит, ветка, тэг, репозиторий, субмодуль, LFS).
Git - это система контроля версий, которая позволяет отслеживать изменения в исходном коде и координировать работу над проектом в команде.

Git-flow - это подход к организации работы с ветками Git, который предлагает структуру для разделения различных этапов разработки и обеспечения более удобной работы в команде.

Основные концепции модели ветвления Git-flow:

* Основная ветка (master) - содержит только код, прошедший тестирование и готовый к выпуску.
* Ветка разработки (develop) - используется для объединения всех функций в разработке перед их релизом на основную ветку.
* Feature-ветки - создаются для работы над новой функциональностью, которая еще не готова для включения в ветку разработки.
* Release-ветки - создаются перед выпуском новой версии исходного кода для подготовки к выпуску в основную ветку.
* Hotfix-ветки - создаются для исправления ошибок в выпущенных версиях продукта.

Основные определения Git:

* Коммит (commit) - это фиксация изменений в репозитории Git.
* Ветка (branch) - это механизм, который позволяет разрабатывать несколько версий кода параллельно.
* Тэг (tag) - это метка, которая помогает идентифицировать конкретную версию кода.
* Репозиторий (repository) - это хранилище для исходного кода и всех его версий.
* Субмодуль (submodule) - это отдельный репозиторий, который включен в главный репозиторий как подмодуль.
* LFS (Large File Storage) - это расширение Git, которое позволяет управлять большими файлами, такими как изображения или видео.

Git-flow и основные определения Git позволяют эффективно организовать работу над проектом в команде и обеспечить стабильный и качественный выпуск версий исходного кода.

### 9. Статические анализаторы кода: описание и назначение. 
Статические анализаторы кода - это инструменты, которые позволяют автоматически проверять исходный код на предмет соответствия определенным правилам программирования и выявления потенциальных проблем в коде до его компиляции и запуска.

Назначение статических анализаторов заключается в обеспечении более высокого качества кода за счет предотвращения ошибок и нарушений стандартов программирования. Эти инструменты могут автоматически обнаруживать такие проблемы, как неиспользуемый код, неправильное использование переменных, утечки памяти, потенциальные ошибки безопасности, небезопасные операции с памятью и другие проблемы, которые могут возникнуть в результате неправильного написания кода.

Кроме того, статические анализаторы могут помочь избежать длительного процесса отладки и ускорить разработку, поскольку обнаружение ошибок на ранних этапах может значительно снизить затраты на исправление проблем в последующих версиях приложения.

### 10. Gitlab CI. Концепция непрерывной интеграции, поставки и развёртывание (CI/CD flow).
GitLab CI/CD - это инструмент, который предоставляет возможность автоматически выполнять непрерывную интеграцию, поставку и развёртывание (CI/CD flow) приложений. Это значит, что GitLab CI/CD позволяет сократить время между написанием кода и его опубликованием в продакшен среде.

Концепция непрерывной интеграции основана на том, что разработчики объединяют свой код регулярно, не ждут завершения финальной версии исходного кода, а выполняют процесс слияния (merge) как можно чаще. Это позволяет ранее обнаруживать и исправлять ошибки, улучшает качество кода и делает процесс слияния менее болезненным.

Чтобы настроить непрерывную интеграцию, необходимо описать шаги, которые должны быть выполнены для компиляции, тестирования и публикации приложения. Например, это может включать в себя создание виртуальной машины, установку зависимостей, компиляцию и запуск тестов. Все эти шаги должны быть автоматизированы и запущены каждый раз при изменении кода.

После того, как код пройдет процесс непрерывной интеграции, происходит непрерывная поставка (Continuous Delivery) - автоматическая публикация изменений в тестовую среду или стейджинг-окружение. Это позволяет быстро проверять новые функции и изменения до их выпуска в продакшен.

Наконец, если все тесты успешно пройдены и изменения проверены, можно выпустить новую версию приложения в продакшен (Continuous Deployment). Благодаря этому процессу разработки и деплоя приложений становится более прозрачным, быстрым и надежным.

### 11. Gitlab CI. Ключевые слова скрипта .gitlab-ci.yml, их влияние на исполнение CI/CD.
В скрипте .gitlab-ci.yml используются ключевые слова, которые влияют на поведение непрерывной интеграции и развертывания (CI/CD) в GitLab. Ниже приведены некоторые из наиболее часто используемых ключевых слов:

* image - определяет образ, который будет использоваться для выполнения задачи внутри контейнера Docker.
* stages - определяет этапы сборки, тестирования и развертывания проекта.
* before_script и after_script - позволяют задать команды, которые будут выполняться перед и после каждой задачи.
* script - определяет команды, которые будут выполняться при запуске задачи. Эти команды могут включать в себя компиляцию кода, запуск тестов, сборку артефактов и другие действия.
* artifacts - определяет файлы, которые должны быть сохранены после выполнения задачи. Это может включать в себя бинарные файлы, отчеты о тестировании и другие результаты работы.
* only и except - определяют условия, при которых задача будет запущена или пропущена. Например, можно указать, что задача должна запускаться только при изменении определенной ветки или файла.
* cache - позволяет сохранять файлы между выполнением задач для повышения скорости сборки. Например, можно сохранять зависимости и использовать их при следующих сборках вместо их повторной загрузки из Интернета.
* environment - определяет окружение, в котором будет запущено развертывание. Это может быть тестовое, промежуточное или продакшен-окружение.
* tags - позволяют указать, на каких раннерах должна выполняться задача. 
* artifacts - это файлы или директории, которые должны быть сохранены после выполнения задачи.
* variables - определяет переменные окружения, используемые в пайплайне.
* needs - используется для задания зависимостей между задачами.  
* dependencies - получения артефактов.

Ключевые слова в .gitlab-ci.yml используются для настройки процесса непрерывной интеграции и развертывания, определения этапов сборки и тестирования, обработки результатов сборки и тестирования, а также определения условий запуска задач. Правильно настроенные ключевые слова помогут сделать процесс разработки быстрым, надежным и автоматизированным.

### 12. Gitlab CI. Варианты передачи файлов между работами.
В GitLab CI есть несколько способов передачи файлов между работами:

* Использование shared volumes - это механизм, который позволяет разным работам использовать общие директории в файловой системе. Например, можно создать директорию, которая будет использоваться как хранилище файлов, и передавать ее между работами. Для этого используется ключевое слово "volumes" в описании работы.

* Использование артефактов - это способ передачи файлов между работами с помощью GitLab CI. После завершения работы, GitLab сохраняет артефакты, которые можно использовать в следующей работе. Для этого используется ключевое слово "artifacts" в описании работы.

* Использование переменных окружения - это способ передачи данных между работами с помощью переменных окружения. Например, можно сохранить данные в переменной окружения в одной работе и использовать их в другой работе. Для этого используется ключевое слово "variables" в описании работы.

### 13. Gitlab CI. Переменные окружения.
GitLab CI позволяет определить переменные окружения, которые могут использоваться в вашем процессе непрерывной интеграции и доставки (CI/CD).

Переменные окружения могут быть определены на уровне проекта или группы и могут быть доступны для всех заданий в пайплайне. Это может быть полезно, например, для хранения конфиденциальных данных, таких как пароли и ключи API.

Для определения переменных окружения в GitLab CI необходимо добавить их в файл .gitlab-ci.yml. Каждая переменная определяется с использованием ключевого слова variables, а затем указывается имя переменной и ее значение.

```
variables:
  MY_VARIABLE: "my_value"
```

Если вы хотите определить конфиденциальную переменную окружения, следует использовать функцию "Protected Variables" в настройках проекта. Затем вы можете использовать защищенную переменную окружения в своих файлах .gitlab-ci.yml.
```
variables:
  MY_SECRET_VARIABLE: "${CI_MY_SECRET_VARIABLE}"
```
Обратите внимание, что GitLab CI также предоставляет ряд встроенных переменных окружения, таких как $CI_COMMIT_SHA (хэш последнего коммита) и $CI_PIPELINE_ID (идентификатор текущего пайплайна), которые можно использовать без дополнительной настройки.

### 14. Doxygen. Его назначение и синтаксис.
Doxygen - это инструмент для автоматической генерации документации из комментариев в исходном коде. Он поддерживает множество языков программирования, таких как C++, Java, Python и другие.

Синтаксис комментариев для Doxygen начинается с символов /** и заканчивается символами */. Внутри комментария можно использовать различные теги для описания элементов кода, таких как функции, классы, переменные и т.д. Например, для описания функции можно использовать следующий формат комментария:

/**
 * Описание функции
 * @param параметр1 описание параметра 1
 * @param параметр2 описание параметра 2
 * @return описание возвращаемого значения
 */
int myFunction(int param1, int param2) {
   // тело функции
}

Здесь тег @param используется для описания параметров функции, а тег @return - для описания возвращаемого значения. Подобным образом можно описывать другие элементы кода. После написания комментариев нужно запустить Doxygen, чтобы сгенерировать документацию в нужном формате (например, HTML или LaTeX).

### 15. Docker. Принцип работы контейнеров.
Docker - это платформа для создания, развертывания и управления контейнерами. Контейнеры представляют изолированные среды, в которых приложения могут работать независимо от окружающей системы.

Принцип работы контейнеров заключается в использовании ядра операционной системы хоста для запуска изолированной среды, в которой работает приложение. Контейнеры используют общую операционную систему хоста, но имеют свой собственный файловый систему, сетевые интерфейсы и процессы. Это позволяет контейнерам быть более легковесными и быстрее запускаться, чем виртуальные машины.

Docker использует Dockerfile для описания конфигурации контейнера, включая базовый образ, зависимости и настройки приложения. Затем Docker создает образ контейнера на основе этого файла. Образы могут быть загружены в репозиторий Docker Hub или другие репозитории, где они могут быть использованы для развертывания контейнеров на других системах.

Контейнеры могут быть управляемы через Docker CLI или через API, что позволяет автоматизировать процесс развертывания и управления контейнерами. Контейнеры также могут быть масштабированы горизонтально, чтобы обеспечить высокую доступность и производительность приложений.

### 16. Тестирование ПО. Определения, цели. Что можно тестировать?
Тестирование ПО – это процесс проверки программного обеспечения на соответствие требованиям, спецификациям и ожиданиям пользователей. Цель тестирования – выявление ошибок и дефектов в ПО, чтобы их можно было исправить до выпуска продукта на рынок.

В рамках тестирования можно проверять любое программное обеспечение, включая приложения для компьютеров, мобильных устройств, веб-сайты, игры, программное обеспечение для автоматизации бизнес-процессов и т.д.

Тестирование может проводиться на разных уровнях: модульном, интеграционном, системном и приемочном. Модульное тестирование – это проверка отдельных модулей программы. Интеграционное тестирование – проверка взаимодействия между различными модулями. Системное тестирование – проверка работы всей системы в целом. Приемочное тестирование – проверка соответствия ПО требованиям заказчика.

Кроме того, можно проводить ручное тестирование или автоматизированное тестирование с использованием специальных инструментов и средств. Ручное тестирование – это проверка ПО вручную, без использования автоматических инструментов. Автоматизированное тестирование – это проверка ПО с помощью специальных программных средств и инструментов, которые позволяют автоматизировать процесс тестирования и ускорить его выполнение.

### 17. Классификация видов тестирования.
В общем случае, виды тестирования могут быть классифицированы по различным критериям. Ниже приведены наиболее распространенные классификации:

1. По уровню тестирования: модульное, интеграционное, системное, приемочное и др.
2. По способу выполнения тестирования: ручное, автоматическое, полуавтоматическое.
3. По целям тестирования: функциональное, нефункциональное, регрессионное, нагрузочное, безопасности, совместимости и др.
4. По методике тестирования: белого ящика, черного ящика, серого ящика.
5. По этапам жизненного цикла ПО, на которых выполняется тестирование: модульное, интеграционное, системное, пользовательское тестирование.
6. По объекту тестирования: функционал, интерфейс, производительность, надежность, безопасность, совместимость и др.

Это далеко не полный список, и в зависимости от конкретной задачи можно выбрать наиболее подходящую классификацию.

### 18. Классификация тестирования по принципам работы с приложением.
Тестирование можно классифицировать по нескольким принципам работы с приложением:

* Методы тестирования на основе спецификаций - такой подход используется для проверки соответствия программного обеспечения требованиям, определенным в спецификации. Такие методы могут включать проверку функциональных требований, тестирование интерфейсов и т. д.
* Методы тестирования на основе поведения - этот подход основывается на том, что поведение приложения может быть предсказуемо, и его можно использовать для установления корректности работы ПО. Эти методы включают тестирование, основанное на сценариях использования, тестирование, основанное на данных, и тестирование, основанное на контексте.
* Методы тестирования на основе структуры - такой подход основывается на знании внутренней структуры приложения. Он используется для проверки корректности реализации алгоритмов, работы с базами данных и других сложных компонентов ПО. К таким методам относятся тестирование, основанное на покрытии кода, тестирование, основанное на потоках данных, и тестирование, основанное на дефектах.
* Методы тестирования на основе опыта - это подход, основанный на знании и опыте тестировщика. Такие методы могут включать экспертное тестирование, тестирование, основанное на интуиции, и тестирование, основанное на соответствии стандартам качества.

В зависимости от типа приложения и целей тестирования можно использовать один или несколько из этих методов.

### 19. Классификация тестирования по запуску на исполнение.
Тестирование можно классифицировать по запуску на исполнение по следующим критериям:

* Ручное тестирование - это процесс, при котором тестировщик вручную выполняет шаги тест-кейсов или сценариев с целью выявления дефектов. Ручное тестирование может быть осуществлено как на начальном этапе разработки, так и на последующих этапах.
* Автоматизированное тестирование - это процесс тестирования, при котором тесты запускаются автоматически с помощью специализированных инструментов, называемых фреймворками для автоматизации тестирования. Этот подход обеспечивает повторяемость, ускорение процесса и возможность быстрой проверки изменений.
* Полуавтоматизированное тестирование - это метод тестирования, который сочетает в себе элементы ручного и автоматизированного тестирования. Тестировщик может использовать автоматизированные инструменты для генерации данных и выполнения некоторых шагов тестирования, но оставляет многие задачи для ручного выполнения.
* Исполнительное тестирование - это процесс тестирования, при котором исполнители играют роль пользователей и запускают приложение в реальных условиях использования. Этот подход позволяет идентифицировать дефекты, которые могут проявиться только в реальной среде.

Каждый из этих подходов имеет свои преимущества и недостатки, и выбор подхода зависит от конкретной ситуации, требований к ПО и доступных ресурсов.

### 20. Классификация тестирования по доступу к коду и архитектуре приложения.
Тестирование можно классифицировать по доступу к коду и архитектуре приложения по следующим критериям:

* Белый ящик (или прозрачное) тестирование - это процесс, при котором тестировщик имеет полный доступ к исходному коду и архитектуре приложения. Такой подход позволяет проверять каждую строчку кода и гарантировать корректность работы программы в самых малых деталях.
* Серый ящик (или полупрозрачное) тестирование - это процесс, при котором тестировщик имеет ограниченный доступ к исходному коду и архитектуре приложения. Тестировщик может знать только базовые принципы работы приложения и использовать его интерфейс для тестирования.
* Черный ящик (или непрозрачное) тестирование - это процесс, при котором тестировщик не имеет доступа к исходному коду и архитектуре приложения. Тестировщик использует только функциональность приложения для тестирования и не знает, как именно она реализована.

Каждый из этих подходов имеет свои преимущества и недостатки, и выбор подхода зависит от конкретной ситуации. Белый ящик тестирование обеспечивает максимальный уровень контроля над процессом тестирования, но требует более высокой квалификации тестировщиков и доступа к коду. Черный ящик тестирование наиболее прост в использовании, но может не обнаружить скрытые дефекты внутри приложения. Серый ящик тестирование сочетает в себе преимущества белого и черного ящиков и широко используется в индустрии.

### 21. Классификация тестирования по убыванию степени важности тестируемых функций.
Тестирование можно классифицировать по убыванию степени важности тестируемых функций по следующим критериям:

1. Регрессионное тестирование - это процесс тестирования, при котором проверяется корректность работы программы после внесения изменений и исправлений, а также с целью обнаружения дефектов, связанных с новой функциональностью.
2. Функциональное тестирование - это процесс тестирования, при котором проверяется соответствие функциональных требований продукта, включая его возможности и ограничения.
3. Интеграционное тестирование - это процесс тестирования, при котором проверяется взаимодействие компонентов системы для обеспечения их правильной работы в совокупности.
4. Системное тестирование - это процесс тестирования, при котором проверяется работоспособность всей системы в ее целостности и в соответствии с требованиями.
5. Альфа- и бета-тестирование - это процессы тестирования, проводимые на ранних этапах разработки (альфа-тестирование) и перед выпуском в производственную среду (бета-тестирование), с целью выявления дефектов и сбора отзывов пользователей.

Каждый из этих подходов имеет свою значимость и может быть применен в зависимости от этапа жизненного цикла продукта, его особенностей и требований к нему. выбор подхода зависит от конкретной ситуации.

### 22. Классификация тестирования по степени автоматизации.
Тестирование можно классифицировать по степени автоматизации по следующим критериям:

* Полностью ручное тестирование - это процесс, при котором все тесты выполняются вручную без использования автоматизированных инструментов.
* Частично автоматизированное тестирование - это процесс, при котором некоторые тесты выполняются с помощью автоматизированных инструментов (например, для генерации тестовых данных или выполнения повторяющихся шагов), а остальные выполняются вручную.
* Полностью автоматизированное тестирование - это процесс, при котором все тесты выполняются автоматически с помощью специализированных инструментов, таких как фреймворки для автоматизации тестирования.

Каждый из этих подходов имеет свои преимущества и недостатки. Ручное тестирование может быть полезным на начальных этапах разработки, когда требуется экспертная оценка качества продукта, но оно более затратно и медленно. Автоматизированное тестирование позволяет ускорить процесс тестирования, повысить его точность и повторяемость, но требует дополнительных ресурсов для создания и поддержки инфраструктуры автоматизации. Частично автоматизированное тестирование может быть более гибким и эффективным подходом, который сочетает в себе преимущества обоих подходов.

### 23. Классификация тестирования по уровню детализации приложения.
Тестирование можно классифицировать по уровню детализации приложения по следующим критериям:

* Модульное тестирование - это процесс тестирования, при котором отдельные модули (фрагменты кода) проверяются на соответствие требованиям и работоспособность.
* Интеграционное тестирование - это процесс тестирования, при котором несколько модулей или компонентов системы объединяются и проверяются на соответствие требованиям и корректность их взаимодействия.
* Системное тестирование - это процесс тестирования, при котором всё приложение тестируется в целом, чтобы проверить его работоспособность и соответствие требованиям.
* Альфа- и бета-тестирование - это процессы тестирования, проводимые на ранних этапах разработки (альфа-тестирование) и перед выпуском в производственную среду (бета-тестирование), с целью выявления дефектов и сбора отзывов пользователей.

Каждый из этих подходов имеет свою значимость и может быть применен в зависимости от этапа жизненного цикла продукта, его особенностей и требований к нему. Выбор подхода зависит от конкретной ситуации. Например, модульное тестирование может использоваться на начальных этапах разработки для проверки корректности работы отдельных модулей до интеграции в систему в целом. Интеграционное тестирование позволяет проверить работу нескольких модулей вместе как единой системы. Системное тестирование позволяет проверить работу всего приложения в реальных условиях, альфа- и бета-тестирование позволяют получить обратную связь от пользователей перед выпуском продукта в производственную среду.

### 24. Функциональные и нефункциональные виды тестирования.
Функциональное тестирование – это проверка функциональности ПО, то есть его способности выполнять заданные пользователем функции и задачи. В рамках функционального тестирования можно проверять работу различных функций, включая ввод и вывод данных, обработку ошибок, работу с базами данных и т.д.

Нефункциональное тестирование – это проверка нефункциональных характеристик ПО, таких как производительность, надежность, безопасность, удобство использования и т.д. В рамках нефункционального тестирования можно проверять скорость работы ПО, его стабильность, защищенность от взлома, удобство интерфейса и т.д.

Важно отметить, что тестирование ПО является неотъемлемой частью процесса разработки и выпуска программного обеспечения. Тестирование помогает выявить ошибки и дефекты в ПО на ранних стадиях разработки, что позволяет исправить их до выпуска продукта на рынок.

### 25. Google C++ Testing Framework. Возможности, ограничения.
Google C++ Testing Framework (также известный как Google Test или gtest) – это библиотека для написания и запуска модульных тестов на языке C++. Она позволяет писать тесты, проверяющие отдельные части кода (функции, классы и т.д.), и автоматически проверять результаты выполнения тестов.

Основные возможности Google Test:

* Поддержка различных типов тестов: ASSERT_* и EXPECT_* (например, ASSERT_EQ и EXPECT_EQ для сравнения значений);
* Возможность группировать тесты в тестовые наборы;
* Поддержка фикстур – специальных классов, которые позволяют задавать общее состояние для группы тестов;
* Возможность запускать тесты в параллельном режиме;
* Поддержка параметризованных тестов – тестов, которые могут принимать параметры.

Ограничения Google Test:

* Google Test не поддерживает автоматическое создание мок-объектов (mock objects) для тестирования кода, использующего внешние зависимости;
* Google Test не поддерживает автоматическое создание заглушек (stubs) для тестирования кода, использующего системные вызовы или файловую систему.
* Одним из ограничений GTest является то, что она не может использоваться для автоматизированного функционального тестирования пользовательского интерфейса приложения или его взаимодействия с внешними системами. Также важным ограничением может быть сложность настройки окружения для запуска тестов, особенно если требуется использование сторонних библиотек или системных ресурсов.

В целом, Google Test – это мощный инструмент для написания модульных тестов на C++, который обладает широкими возможностями и хорошо подходит для больших проектов. Однако, при использовании Google Test необходимо учитывать его ограничения и использовать другие инструменты для тестирования кода, который зависит от внешних ресурсов.

### 26. Структура теста в gtest. Виды утверждений (assert/expect) и их использование.
Структура теста в Google C++ Testing Framework (GTest) состоит из:

* Начальной установки (SetUp) - кода, выполняемого перед началом каждого теста.
* Тестовых операций - кода, содержащего проверки и утверждения результатов работы тестируемого кода.
* Очистки (TearDown) - кода, выполняемого после завершения каждого теста.

Каждый тест представлен функцией, которая содержит набор утверждений, проверяющих правильность работы тестируемого кода. В GTest используются два вида утверждений:

* ASSERT_* - утверждения, останавливающие выполнение текущего теста при ошибке. Если утверждение не проходит, то все последующие утверждения в тесте не будут выполнены. Пример: ASSERT_EQ(expected, actual).
* EXPECT_* - утверждения, продолжающие выполнение текущего теста при ошибке. Если утверждение не проходит, то все последующие утверждения в тесте будут выполнены. Пример: EXPECT_EQ(expected, actual).

Пример теста с использованием ASSERT_*:

```
TEST(MyTestSuite, MyTestCase)
{
  // Setup
  int a = 10;
  int b = 20;

  // Test operations
  ASSERT_EQ(a + b, 30);
  ASSERT_NE(a, b);

  // Teardown
}
```
В этом примере мы определяем тестовый кейс "MyTestCase" внутри тестового набора "MyTestSuite". В функции теста мы устанавливаем начальные значения, выполняем тестовые операции и проверяем результаты с помощью утверждений ASSERT_EQ и ASSERT_NE.

Пример теста с использованием EXPECT_*:

```
TEST(MyTestSuite, MyTestCase)
{
  // Setup
  int a = 10;
  int b = 20;

  // Test operations
  EXPECT_EQ(a + b, 30);
  EXPECT_NE(a, b);

  // Teardown
}
```

В этом примере мы делаем то же самое, что и в предыдущем примере, но используем утверждения типа EXPECT_* вместо ASSERT_*. Это означает, что при ошибке выполнение теста не будет остановлено, и все последующие утверждения будут выполнены.

Выбор между ASSERT_* и EXPECT_* зависит от конкретных требований тестов - если необходимо получить максимально точную информацию об ошибках и ручная проверка результатов работы теста не требуется, то лучше использовать ASSERT_. Если же необходимо получить более детальный отчет о работе тестируемого кода или возможность продолжить выполнение теста после ошибки, то следует использовать EXPECT_*.

### 27. Структура тестируещего класса. Различия TEST и TEST_F.
Структура тестируемого класса в Google C++ Testing Framework (GTest) должна содержать следующие элементы:

* Класс, который будет тестироваться.
* Test fixture - класс, предназначенный для установки начального состояния перед выполнением тестов и очистки после завершения тестов. Этот класс должен быть унаследован от testing::Test или testing::TestWithParam (если тестируется функция с параметром).
* Один или несколько методов-тестов, которые будут выполнять проверку работоспособности тестируемого класса.

Пример структуры тестируемого класса:

```
class MyTestClass : public testing::Test {
 protected:
  void SetUp() override {
    // Установка начального состояния
  }

  void TearDown() override {
    // Очистка после выполнения тестов
  }

  MyClass my_class_;
};

TEST_F(MyTestClass, Test1) {
  // Тест 1
}

TEST_F(MyTestClass, Test2) {
  // Тест 2
}
```

Здесь класс MyTestClass наследуется от testing::Test, что позволяет использовать методы SetUp и TearDown для установки начального состояния и очистки после выполнения тестов. Переменная my_class_ используется для хранения экземпляра тестируемого класса.

Тесты определяются с помощью макроса TEST_F, который принимает имя тестируемого класса и имя метода-теста. В данном примере определены два теста: Test1 и Test2.

Однако, для некоторых случаев может быть удобнее использовать макрос TEST вместо TEST_F. Различия между ними заключаются в том, что TEST не использует фикстуру и не поддерживает методы SetUp и TearDown:
```
class MyTestClass {
 public:
  int Add(int a, int b) {
    return a + b;
  }
};

TEST(MyTestClassTest, TestAdd) {
  MyTestClass my_class;

  EXPECT_EQ(my_class.Add(1, 2), 3);
}
```
Здесь мы тестируем метод Add класса MyTestClass с помощью макроса TEST. Метод SetUp не используется, поэтому начальное состояние должно быть установлено внутри каждого теста.

Отличие между макросами TEST и TEST_F заключается в том, что TEST используется для объявления тестов без использования класса, а TEST_F – для объявления тестов с использованием класса. То есть, если вам не нужен класс для тестирования, используйте макрос TEST, а если нужен – используйте макрос TEST_F.

### 28. Mock тестирование, библиотека gmock. Назначение, пример использования.
ock тестирование в Google C++ Testing Framework (GTest) - это способ создания тестовых двойников, которые позволяют имитировать поведение зависимостей в тестируемом коде. Это позволяет проводить тестирование даже в случаях, когда эти зависимости не готовы или недоступны.

Для создания мок-объектов в GTest используется библиотека Google Mock (GMock). Она предоставляет механизмы для создания мок-объектов, определения их поведения и проверки вызовов методов.

Пример использования GMock для создания мок-объекта:

```
#include <gmock/gmock.h>

class MyDependency {
 public:
  virtual int GetValue() = 0;
};

class MyClass {
 public:
  MyClass(MyDependency* dependency)
      : dependency_(dependency) {}

  int DoubleValue() {
    return dependency_->GetValue() * 2;
  }

 private:
  MyDependency* dependency_;
};

class MockDependency : public MyDependency {
 public:
  MOCK_METHOD(int, GetValue, (), (override));
};

TEST(MyClassTest, DoubleValueTest) {
  MockDependency mock_dependency;
  EXPECT_CALL(mock_dependency, GetValue())
      .WillOnce(Return(5));

  MyClass my_class(&mock_dependency);
  EXPECT_EQ(my_class.DoubleValue(), 10);
}
```

Здесь мы создаем мок-объект MyDependency с помощью класса MockDependency, который наследуется от MyDependency. Метод GetValue объявлен как MOCK_METHOD, что позволяет создавать заглушки для этого метода.

В тесте мы создаем экземпляр класса MockDependency и устанавливаем ожидание вызова метода GetValue с помощью макросов EXPECT_CALL и WillOnce. После этого мы создаем экземпляр MyClass, передавая ему мок-объект в качестве зависимости, и проверяем результаты работы метода DoubleValue с помощью макроса EXPECT_EQ.

Таким образом, с помощью GMock мы можем создавать мок-объекты для имитации зависимостей в тестируемом коде и проверять их поведение при вызове методов. Это позволяет проводить более полное и надежное тестирование, даже в случаях, когда зависимости не доступны или не готовы.


### 29. TDD (Test-Driven Development) - это методология разработки программного обеспечения, основанная на создании тестов перед написанием кода. Основная идея TDD заключается в том, что разработчик должен писать тесты для каждой новой функциональности перед ее реализацией. Затем код должен быть написан таким образом, чтобы тесты проходили успешно.

Основные преимущества TDD:

* Более надежный код - TDD позволяет выявлять ошибки и дефекты в коде на ранних стадиях разработки.
* Лучшая архитектура - TDD способствует разработке более гибкой и расширяемой архитектуры благодаря фокусировке на интерфейсах и спецификациях.
* Быстрое обнаружение проблем - при изменении требований или модификации существующего кода TDD помогает быстро выявить проблемы и защитить уже существующую функциональность от непреднамеренных изменений.
* Улучшенная коммуникация - TDD облегчает коммуникацию между членами команды благодаря ясным и точным спецификациям.

Основные недостатки TDD:

* Затраты времени - создание тестов для каждой новой функциональности может занять много времени и существенно замедлить процесс разработки.
* Ошибка в тесте может привести к ошибочной реализации - если тесты написаны неверно или содержат ошибки, то разработчик может написать неправильную реализацию, которая будет проходить тесты.
* Недостаточное покрытие - если тесты не покрывают достаточно функциональности, то они не обеспечат полную защиту от ошибок и дефектов.

Однако, эти недостатки могут быть сведены к минимуму при правильном использовании TDD. Кроме того, преимущества TDD перекрывают его недостатки и делают данную методологию одной из наиболее эффективных для разработки высококачественного программного обеспечения.

### 30. Цикл разработки по TDD.
Цикл разработки по TDD (Test-Driven Development) состоит из следующих шагов:

* Написание теста - на этом этапе определяется необходимая функциональность и пишется соответствующий тест.
* Запуск теста - запускается написанный тест, который должен провалиться, так как соответствующая функциональность еще не реализована.
* Написание кода - написание минимального кода, который необходим для прохождения теста.
* Запуск теста - запуск теста с уже написанным кодом, который должен пройти успешно.
* Рефакторинг - улучшение кода и его структуры без изменения его функциональности.

Этот цикл повторяется для каждой новой функциональности, что позволяет писать более надежный и поддерживаемый код.

Пример цикла разработки по TDD:

Написание теста:
```
TEST(MyClassTest, Test1) {
  MyClass my_class;
  EXPECT_EQ(my_class.Add(1, 2), 3);
}
```
Запуск теста:
```
[ RUN      ] MyClassTest.Test1
/path/to/file.cpp:10: Failure
Expected equality of these values:
  my_class.Add(1, 2)
    Which is: 0
  3
```
Написание кода:
```
int MyClass::Add(int a, int b) {
  return a + b;
}
```
    Запуск теста:
```
[       OK ] MyClassTest.Test1 (0 ms)
```
Рефакторинг:
```
class MyClass {
 public:
  int Add(int a, int b) {
    // Проверка аргументов
    if (a < 0 || a > 100 || b < 0 || b > 100) {
      throw std::invalid_argument("Argument out of range");
    }

    return a + b;
  }
};
```
На этом примере видно, как TDD помогает писать более надежный и качественный код. Написание теста перед написанием кода позволяет убедиться в корректности реализации функциональности, а рефакторинг способствует улучшению структуры и читаемости кода.

### 31. BDD. Разработка через поведение. Основная идея.
BDD (Behavior Driven Development) – это методология разработки программного обеспечения, которая основывается на описании поведения системы в виде сценариев. Основная идея BDD заключается в том, что разработка должна быть сосредоточена на поведении системы, а не на ее внутренней реализации.

BDD предлагает использовать язык, который понятен как заказчикам, так и разработчикам, чтобы они могли общаться на одном языке и понимать друг друга. В BDD используются специальные инструменты, такие как Cucumber или SpecFlow, которые позволяют описывать поведение системы в виде сценариев на естественном языке.

Основная идея BDD заключается в том, что разработчики и заказчики должны работать вместе над описанием поведения системы. Заказчики описывают требования в виде сценариев, а разработчики реализуют эти сценарии. Такой подход позволяет улучшить коммуникацию между заказчиками и разработчиками, уменьшить количество ошибок и ускорить процесс разработки.

### 32. Принципы BDD.
1. Ориентация на поведение системы – разработчики должны сосредоточиться на том, как система должна вести себя в различных ситуациях, а не на ее внутренней реализации.

2. Совместная работа – заказчики и разработчики должны работать вместе над описанием поведения системы.

3. Использование естественного языка – для описания поведения системы следует использовать язык, понятный как заказчикам, так и разработчикам.

4. Автоматизация – BDD предлагает использовать специальные инструменты для автоматического тестирования поведения системы.

5. Итеративный подход – разработка должна проходить поэтапно, с постоянной обратной связью и уточнением требований.

6. Фокус на ценность – BDD помогает сосредоточиться на том, что действительно важно для заказчика и пользователей системы.

### 33. Плюсы и минусы BDD.
BDD (Behavior-Driven Development) - это методология разработки программного обеспечения, которая сосредоточена на описании поведения системы через спецификации поведения и тестирование этого поведения.

Плюсы BDD:

* Улучшенное понимание требований: BDD позволяет лучше понять требования заказчиков, поскольку требования выражаются в терминах желаемого поведения системы.
* Легкость в понимании: При написании спецификаций используются естественные языки, что упрощает понимание для всех заинтересованных сторон, включая бизнес-аналитиков, разработчиков и тестировщиков.
* Уменьшение промежутка между требованиями и кодом: BDD подразумевает создание автоматических тестов, которые проверяют, соответствует ли код системы заданным требованиям. Это позволяет уменьшить промежуток времени между приемкой требований и реализацией этих требований в коде.
* Прозрачность процесса: BDD может служить инструментом коммуникации между разработчиками, тестировщиками и бизнес-аналитиками, что позволяет сделать процесс разработки более прозрачным.

Минусы BDD:
* Необходимость поддержания спецификаций: BDD требует создания и поддержания спецификаций, что может повлечь за собой дополнительные затраты на время и ресурсы.
* Сложность написания спецификаций: Написание хороших спецификаций может быть сложно, особенно для неопытных разработчиков. Неспособность точно выразить требования в языке BDD может привести к неправильной интерпретации требований и неверной реализации.
* Ограничения в использовании: BDD не всегда применим во всех типах проектов или команд. Некоторые типы проектов могут не иметь четко определенных требований, которые можно было бы выразить в терминах поведения системы.
